\chapter{Manual de usuario de la aplicación}
\label{ch:manual}

\section{Instalación}
La aplicación resultante del desarrollo de este TFG se puede instalar en dispositivos Android con versiones desde la 16 hasta la más reciente.

Para que el archivo ejecutable .apk sea aceptado por el dispositivo Android es necesario realizar los siguientes ajustes:
\begin{itemize}
	\item Acceder al menú Ajustes > Personal > Seguridad > Administración de dispositivos
	\item Activar la opción de Orígenes Desconocidos
\end{itemize}


\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Manual/manual1} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[]{Activar Orígenes Desconocidos} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Manual1} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


Una vez permitida la instalación de aplicaciones de origen desconocido, hay que transferir o descargar el archivo .apk correspondiente a la aplicación e instalarlo:

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Manual/manual2} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[]{Instalar la aplicación} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Manual2} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\section{Registro}

La aplicación arrancará y se mostrará la pantalla introductoria, desde la que se puede acceder al registro.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Manual/manual3} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[]{Registro} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Manual3} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\section{Inicio de sesión}
Tras el registro, hay que iniciar sesión en la aplicación. Será necesario rellenar ambos campos, usuario y contraseña, para acceder a la aplicación. La casilla \textbf{Recordar} permite al usuario que los datos sean almacenados de forma local para próximos inicios. El usuario no debe temer por la integridad de sus datos, pues están protegidos ante aplicaciones externas.

Si se hace click en el icono de información se podrán ver información acerca de la aplicación y su autoría. También se podrá acceder a la ayuda desde esta pantalla. La pantalla de ayuda proporciona información completa de las acciones que se pueden realizar. Será accesible desde todos los puntos de la aplicación. 

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Manual/manual4} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[]{Inicio de sesión} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Manual4} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\section{Pantalla principal}
Tras iniciar sesión se mostrará la pantalla principal de la aplicación. Esta pantalla incluye las acciones más comunes que se realizarán en la aplicación. Contará con un menú desplegable si se desliza el dedo desde la parte izquierda de la pantalla, que será accesible también en todas las pantallas de la aplicación, donde se podrán ver todas las acciones posibles.
\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Manual/manual5} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[]{Pantalla principal} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Manual5} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\section{Preferencias de usuario}
En la pantalla de Preferencias el usuario puede almacenar sus preferencias para utilizarlas posteriormente en las búsquedas. Las preferencias cuentan con un campo Nombre que será el mostrado durante toda la aplicación y no tiene por qué coincidir con el apodo con el que se inicia sesión.
Además, desde aquí se podrá seleccionar la opción de mostrar sólo sitios que se encuentren abiertos en el momento de buscar y que tengan una valoración mayor a la seleccionada.

En cuanto a las categoría de palabras clave, se dividen en:
\begin{itemize}
	\item Alimentación: Se podrán incluir necesidades especiales alimentarias, como por ejemplo intolerancias.
	\item Alojamiento: A la hora de buscar alojamiento existen preferencias tales como aparcamiento si se posee vehículo, localización en la ciudad...
	\item Otros: En esta categoría se engloban las restantes palabras clave que pueden surgir a lo largo del uso de la aplicación.
\end{itemize}

Una vez completadas las preferencias se puede proceder a almacenarlas.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Manual/manual6} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[]{Pantalla de preferencias} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Manual6} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\section{Búsquedas}
Con las preferencias actualizadas se puede proceder a realizar búsquedas personalizadas.
Existen dos métodos de búsqueda.
\begin{itemize}
	\item Búsqueda de un lugar concreto. Útil si se conocen los detalles de un lugar y se quiere agregar a la lista de POIs sin que la aplicación lo sugiera.
	\item Búsqueda de lugares sugeridos. Si se desea realizar una búsqueda de lugares cercanos dentro de un radio determinado y que concuerden con necesidades específicas, éste el el método de búsqueda idóneo. Basta con incluir palabras clave o añadirlas mediante las categorías de las preferencias para que los resultados sean personalizados. Por ejemplo, si se desean explorar en un radio de 1 km los restaurantes para celíacos, el usuario sólo tendrá que escribir la palabra clave Restaurante, el radio deseado y elegir la categoría donde guardó su preferencia de intolerancia.
\end{itemize}

\section{Detalles del lugar}
En ambos casos se podrá acceder a la información detallada del lugar con sólo pulsarlo. Los detalles que se proporcionan son:
\begin{itemize}
	\item Información sobre si se encuentra abierto en ese momento.
	\item Ruta desde la ubicación actual hasta el lugar.
	\item Página web y teléfono si el sitio dispone de ellos.
	\item Tipo de sitio.
	\item Imagen con la ubicación.
	\item Fotos del lugar si las tuviese.
	\item Horario de apertura detallado.
	\item Valoraciones de los usuarios.
\end{itemize}

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Manual/manual7} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[]{Pantallas de búsquedas} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Manual7} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{Manual/manual8} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[]{Pantalla de detalles del sitio} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Manual8} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\section{Inclusión de POIs mediante el mapa}
Otra de las funcionalidades principales con la que cuenta la aplicación es la posiblidad de añadir Puntos de Interés de dos formas:
\begin{itemize}
	\item Manualmente, interaccionando con un mapa. Este método será sencillo de realizar para usuarios que tengan experiencia en aplicaciones con mapas. Es compatible con todos los dispositivos, siempre y cuando tengan el GPS activado. En caso contrario se solicitará la activación.
	\item Por medio de etiquetas NFC, con un dispositivo que sea compatible. La tecnología  NFC minimiza la interacción que el usuario realiza con la aplicación. Si se dispone de una etiqueta NFC que ya contenga información de un lugar bastará con acercar la etiqueta al dispositivo y agregar el punto. Si se tienen etiquetas vacías se pueden escribir con información de lugares que se elegirán mediante el mapa.
\end{itemize}

Para incluir un POI manualmente será necesario buscar su ubicación en el mapa. Una vez se ha encontrado, se pulsa en el punto exacto donde se desea añadir y se procederá a mostrar el formulario de datos. Se pueden seleccionar lugares que ya se encuentre en en mapa como Puntos de Interés, para añadirlos a la lista de POIs del usuario; o elegir una ubicación que no contenga ningún POI, pues éste se creará. Será necesario rellenar obligatoriamente el nombre del POI y un teléfono. Google lo utilizará para ponerse en contacto con el usuario para valorar la inclusión del POI en todo el ámbito de Google.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Manual/manual9} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[]{Inclusión de POIs manualmente} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Manual9} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\section{Inclusión de POIs mediante NFC}
Si el dispositivo es compatible con la tecnología NFC se podrán agregar puntos mediante la lectura de etiquetas NFC.
Aunque se presupone que la aplicación se encuentra en un contexto de Smart City donde las etiquetas estarían repartidas por los lugares de la ciudad, se ha incluido la posibilidad de que se puedan escribir etiquetas NFC por parte de los usuarios.

Para ello basta con seleccionar un punto en el mapa, rellenar los datos necesarios y acercar la etiqueta al teléfono. Pulsando el botón se guardará el POI en el NFC.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Manual/manual10} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[]{Escritura de POIs en etiqueta NFC} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Manual10} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

Una vez se tiene una etiqueta con los datos de un lugar almacenados, se podrá leer esa información y almacenarla como un Punto de Interés del usuario, que también se mostrará en el mapa y en los sitios cercanos a la ubicación si el usuario se encuentra alrededor.

Se podrán volver a personalizar algunos datos como el nombre y el teléfono de contacto, ya que el usuario no tiene por qué llamar a un punto tal como se indique en la etiqueta. Una vez definido por completo, se podrá guardar el POI.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Manual/manual11} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[]{Lectura de POIs en etiqueta NFC} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Manual11} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\section{Lista de POIs}

La lista de POIs contiene los lugares agregados por el usuario para permitir explorar sus detalles a posteriori. Los POIs almacenados se podrán eliminar mediante pulsación larga encima del mismo. A su vez, se puede acceder al menú para crear un nuevo POI desde ésta misma pantalla.
\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Manual/manual12} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[]{Lista de POIs} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Manual12} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

Como se indicó anteriormente, la ayuda está accesible desde todas las pantallas que cuentan con menú desplegable. Así mismo, las barras de cada pantalla contienen el icono para volver a la pantalla inicial y otro icono que referencia a las búsquedas.